【解密檔案】同中方談判是折磨！？美國眼中的中式談判策略

中美貿易戰90日停火已經過了一半，近日副部長級官員近日展開習特會後首場會談，外界關注雙方最終達成什麼協議。雖則閉門會議，外界無法得悉談判桌上的波譎雲詭，但重溫中方過往「獨特的談判技巧」 ，或可比對中方談判技術的演變。英國國家檔案館上月開放一批英國首相府檔案，當中一份提及中美貿易事務相關談判桌上的對陣。

時值1994年，美國檢討是否維持中國在貿易中的最惠國待遇地位（Most-favoured nation status），時任美國國務卿克里斯多福（Warren Christopher）訪華與中方商討，事後克里斯多福向英國外相韓達德（Douglas Hurd）訴苦，提到自己在華的待遇，還領教過中方「留難三部曲」，首先第一日中方惡劣對待自己（The first day had been very rough），尤其是會見李鵬時，翌日中方態度開始緩和好轉，到第三日才有一點點好消息。

克里斯多福在華遇惹起美國本土掀起不滿，起初為延續最惠國待遇地位帶來暗湧，雖然最後美國決定延續最惠國待遇地位，並且廢除改善人權狀況作為條件。然而，英方則認為，中國只須就美國的人權要求作為極少讓步（minimal concessions），已經達成目的，變相激勵中國自負心態（self-assertiveness），甚至視為強硬路線的成功（triumph for their firm line）。

美國在華遭遇其實並不罕見，亦是中國談判策略一部分，甚至早在80年代前途談判時始見端倪。英國當時為了將中國拉回談判桌，紛紛四出找盟友就中方談判策略「摸底」，其中一個便是美國。當時國國務院中蒙事務處處長羅普（William Rope）在1982年末將一份名為《中國談判風格》（China’s Negotiating Style）的中國談判策略研究報告交給英國，當中綜合美國多年與中國打交道的觀察及心得。

這本談判「天書」一開首已經直言「與華談判是折磨（ordeal）」，皆因中方甫開始會「開天殺價」，立場相當極端，並喜愛訂下大大小小「原則」，塑造自己不妥協的形象，並且要求對方作出讓步，以打破僵局（place the onus on the opposite side to come forward with concessions that will break the impasse）。

談判過程雖有討價還價，中國不是旨在尋找妥協空間，而是評估對方的決心和弱點，並會運用不同手段拖延、軟化對方立場、迫使對方讓步，甚至有時隱藏自己固執，透過斷斷續續地展露善意，甚或周不時暗示自己會讓步，來試探對方的彈性，但美國明言這些表現不能輕信（should not be taken of face value），因中國會隨即回歸強硬態度。

軟攻之外，中國亦會主動出擊，試圖捉緊一些個別事件或言論，去質疑對方意圖，迫對方於守勢，中國亦將自己塑造為受害一方（assume the role of the abused party），要求對方作出明顯讓步（tangible concessions）證明自己的善意，相信這點大家在中方的外交辭令上司空見慣。

若果捱過中國的軟硬兼施，通常中國會在談判後期才有明顯讓步，一旦讓步符合中國利益，則會將讓步盡可能包裝成官方立場，並貶低其重要性，稱「這個讓步只是次要」。 再者，中方聲明聲言是「原則」的事項，並非不可談判（non-negotiable），但同時亦不應假設中方沒有立場。中方往往在最後時刻、甚或是對方離開中國前才會作出讓步，例如總統尼克遜1972年訪華時，正正是回國前一刻，中方才接受證明中美關係緩和的《上海公報》內容。

然而，讓了步，都可以不算數，美國強調，即使大家進入最終協議階段，無論中方在談判時作出口頭或書面讓步，中國亦有可能部分「反口」，甚或因其他困難而受阻，以求最後一搏（last ditch efforts），迫美國在談判桌上讓步。一旦遇上對中國有強烈政治需要、但在闡述方式上雙方無法達成共識的事項上，中方往往使用含糊字眼，以求「各自表述」，容許不同演譯方式。

英國當年雖有美國「教路」，但在談判桌上明顯無法應付中國的談判策略，被中方主導整個談判過程。回到今時今日，有多年與中方交手經驗的美國，以其強大經濟實力，迫中國就貿易問題走到談判桌。究竟是這個當年為盟友指點迷津的超級大國，能否克服中國的「談判折磨」，在談判桌上取得勝利，值得大家拭目以待。

參考檔案：
PREM 19/4589 CHINA. UK/Chinese relations: part 7
PREM 19/1053 HONG KONG. Future of Hong Kong; part 4

無恥垃圾國家，Trump Trump 先唔會怕你。

直到侵上位之前真係成個西方世界都係大敗

痢亥鳥，窩滴割

睇嚟中国冇進步過

對支那做君子死撚緊

有咁賤就咁賤對佢就得架啦

d招數同侵差唔多一模一樣

唔洗浪費時間同中共玩
開門見山講條件，受就受唔受就唔受

同啲大陸人買野講價一樣

今次美國對付無賴，真係要夠惡先得

支那一樣會玩彈弓手同模稜兩可, 睇下個無共識既狗異共識可以吹到D乜出黎. 痴撚線國家.

講真話冇人信

根本就係

九二共識根本就係咁
各自表述

根本不需談判
打到佢收皮為止

push

對支那使客氣，當佢臭閪咁樣一巴一巴咁升落去就啱㗎喇

到底世界仲要信支國d承諾到幾時